\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[german,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter
\let\@footnotetext\ltx@footnotetext
\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Stuart},
            pdftitle={Solidarität, Solidarität, Solidarität},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Solidarität, Solidarität, Solidarität}
\subtitle{Überlegungen zur Theorie und Praxis eines politischen
Prozesses am Beispiel von \emph{Basel~Nazifrei}}
\author{\mbox{Stuart}}
\date{Im Dezember 2021 verfasst}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape wir sind überall}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 66}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Solidarität,
Solidarität, Solidarität\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Überlegungen
zur Theorie und Praxis eines politischen Prozesses am Beispiel von
\emph{Basel~Nazifrei}\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Im Dezember 2021
verfasst\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
Als Vorbereitung auf meinen Prozess nahm ich an Treffen von Betroffenen
teil.\footnote{Der Text \emph{Wir sind alle antifaschistisch}
  {[}n°~65{]} erzählt was bei \emph{Basel Nazifrei}, vom Protest bis in
  den Gerichtssaal, alles ablief.} Da die Prozesse bekanntlich alle
einzeln geführt wurden, war dies ein wichtiger Schritt, um den Kampf
auch weiterhin kollektiv zu führen. Es war auch ein guter Ort, um sich
auszutauschen betreffend allerlei Fragen, die sich durch die ganze
Korrespondenz mit der Staatsanwaltschaft, den Gerichten oder der*dem
Anwält*in ergaben und bei denen ich oftmals immer nur noch Bahnhof
verstehe. Ein Input einer erfahrenen Genossin der \emph{Roten Hilfe}
klärte uns über den politischen Prozess auf. Dazu orientierte sie sich
an der Broschüre der \emph{Roten Hilfe} aus dem Jahr 2011 «Der
politische Prozess: Theorie und Praxis, Prinzipien und Taktik».

Ich möchte demzufolge anhand einiger Ausschnitte dieser Broschüre
aufzeigen, wie ich den politischen Prozess in Basel erlebte und
wahrnahm.

\begin{quote}
«Der Prozess ist ein Moment der Konfrontation mit der Bourgeoisie und
dem Staat. Der Prozess dient nicht dazu, die ‚Wahrheit` zu ermitteln,
sondern die Macht der Klasse zu bestätigen und fortzuschreiben. Dies
muss der Ausgangspunkt jeder Analyse des politischen Prozesses im
Allgemeinen und zur Wahl einer Strategie eines bestimmten politischen
Prozesses sein.

Die Bourgeoisie unterscheidet zwei Arten von Repression: diejenige, die
als Ziel die Zerstörung jedes Versuchs hat, eine revolutionäre
Organisation aufzubauen und diejenige, die versucht, die
Klassenkonflikte in den Grenzen der Legalität, die sie selbst abgesteckt
hat, zu halten.»
\end{quote}

In diesem Fall trifft eher zweites ein. Es handelt sich um keinen
Klassenkonflikt, sondern um den antifaschistischen Kampf, der nur in dem
vom Staat vorgesehenen Rahmen ablaufen soll. Das lässt sich dadurch
illustrieren, dass die Gegenkundgebung der JUSO nur fernab vom Geschehen
stattfinden durfte. Würden doch die meisten Richter*innen von sich
behaupten, nichts mit Faschismus am Hut zu haben und dass Widerstand
dagegen in irgendeiner Form wohl doch ganz gut sei.

\begin{quote}
«Kein bürgerliches Gericht wird jemals auf der juristischen Ebene einem
revolutionären Kampf irgendeine Gültigkeit zusprechen können, einem
Kampf, der die Verneinung dessen ist, worauf es sich begründet.\\
Ein Prozess ist aus seinem Kern heraus politisch, erst recht ein
Prozess, der eine politische Aktivität, also ein politisches Projekt zum
Inhalt hat. Es gibt keine neutrale Position.»
\end{quote}

Ich bin der Meinung, dass es zwischen Faschismus und Antifaschismus
eigentlich nichts gibt. Entweder man\footnote{Bemerkung der schreibenden
  Person zur Verwendung von «man» anstelle von «mensch»: Ich verstehe
  die Absichten hinter der Verwendung des Begriffs «mensch» anstelle des
  neutralen «man». Ich betrachte es jedoch lediglich als
  identitätspolitische Spielerei denn als logisch nachvollziehbare
  sprachliche Lösung eines Problems, das eigentlich gar keines ist.
  Daher möchte ich diese Form in meinem Text nicht anwenden.} ist
antifaschistisch oder nicht. Aber 2/3 Faschist*in und 1/3
Antifaschist*in zu sein, widerspricht jeder Logik. Sowohl jener des*der
Faschisten*Faschistin, wie jenes von Antifaschist*innen. Diese Position
sollte auch in der Verteidigung zum Ausdruck kommen. Dazu ist es ratsam,
sich Anwält*innen auszusuchen, die politisch als links einzuordnen sind.
Dafür wendet man sich am besten an lokale Antirepressionsstrukturen oder
lokale politische Akteur*innen. Solidarische Anwält*innen sind meistens
auch günstiger als andere. Die Position, die vor Gericht vertreten
werden sollte, muss dann gemeinsam mit der Verteidigung erarbeitet oder
besprochen werden.

In meinem Fall reduzierten wir diese Besprechung auf den Vorabend des
Prozesses. Dies ist sicherlich nicht die optimalste Lösung, gerade wenn
man vielleicht nervös ist. Da mein Anwalt jedoch schon mehrere Prozesse
in dieser Reihe geführt hatte, mussten wir das Rad nicht neu erfinden.
Die positive Seite an wenig Korrespondenz mit der Verteidigung ist
lediglich die tiefere Rechnung.

\begin{quote}
«Worum es in einem politischen Prozess wirklich geht, ist die politische
Identität des*der Angeklagten. Durch den Prozess, vor der richterlichen
Sanktion, zielt die bürgerliche Macht, vertreten durch die
Staatsanwaltschaft, auf die politische Zerstörung der kollektiven
revolutionären Identität, indem sie versucht, den ‚kriminellen`
Charakter zu betonen, auf der Basis der Verteufelung der Ziele (die
‚demokratische` Ordnung, die ‚bestmögliche` Ordnung umzustossen) und der
Taten (spezifische Straftaten), die zur Erreichung der Ziele angewandt
werden.»
\end{quote}

Die wildgewordene Staatsanwaltschaft verkörpert dies absolut. Aus einer
halbleeren Bierdose wurde eine gefährliche Waffe konstruiert, während im
gleichen Zug die Ansichten der Partei national orientierter Schweizer
(PNOS) als wirres Geschwafel legitimiert wurden. Auch das alle Prozesse
einzeln geführt wurden, schlägt in diese Kerbe. Es wurde versucht die
kollektive Identität zu umgehen. Genauso wie die an den Tag gelegte Art
von Protest und Haltung als antidemokratisch delegitimiert wurde.

Übertriebene Repressionsmassnahmen wie im vorliegenden Fall haben ganz
klar zum Ziel, die antifaschistische Bewegung als Ganzes zu schwächen
und einzuschüchtern. Drakonische Strafen können Betroffene abschrecken.
Ebenso das persönliche Umfeld oder einfach alle, die davon Wind
bekommen. Als gutes Beispiel dient hier die Öffentlichkeitsfahndung, die
in Basel angewendet wurde, um einige vermutliche Teilnehmer*innen zu
identifizieren. Auf der Arbeit im Betrieb am Tisch zu sitzen, während
die Mehrheit sich über dieses «Pack», das in der Zeitung abgebildet ist,
auslässt, kann junge Menschen nachhaltig prägen. Der lange Arm der
Strafverfolgung und ihrer Propaganda reicht somit bis in gewisse Medien.
Diese versuchen dann die bürgerlichen Ideale zu verteidigen, indem sie
zum Beispiel extremismustheoretisch argumentieren und die konsequenten
linken Antifaschist*innen in die gleiche Ecke stellen wie die Nazis.
\cbend

Gerade darum ist es wichtig, sich zu organisieren. Es ist unsere
politische Aufgabe, der ganzen Hetze in der Öffentlichkeit und vor den
Gerichten ein starkes Zeichen entgegenzuhalten. Dies ist zum einen
wichtige Öffentlichkeitsarbeit für den (revolutionären) Antifaschismus
und zum anderen wichtige Solidaritätsarbeit für die Angeklagten. Ziel
sollte es sein, durch diese politische Prozessführung von unserer Seite
Menschen für zukünftige Aktionen zu gewinnen, und antifaschistische
Kämpfe auf der ganzen Welt zu verbinden.

\begin{quote}
«Eine Schwachstelle für die Bourgeoisie bei der legalen Repression, vor
allem was den politischen Prozess angeht, kommt vom öffentlichen
Charakter der gerichtlichen Repression und also vom Risiko, dass die
involvierten Personen und der ganze Prozess durch den Klassenkampf und
die ‚äusseren` Kräfteverhältnisse beeinflussbar sind.»
\end{quote}

Hier kommt die Stärke der Solidaritätsarbeit zum Tragen. Mit den
öffentlichkeitswirksamen Kampagnen wie \emph{500k} und \emph{Basel
Nazifrei} konnte ein Diskurs losgetreten werden. Unsere Anliegen waren
und sind omnipräsent. Dies konnte die Betroffenen mental unterstützen
und den Antifaschismus in der Öffentlichkeit stärken. Auf die Urteile
hatte dies nur geringen Einfluss, jedoch ist es unbestritten, dass nach
dem skandalösen Urteil einer unbedingten Haftstrafe der Druck von
unserer Seite nochmals gestiegen ist. In diversen Medien wurde dieses
Urteil thematisiert und kritisiert. Durch diese Präsenz konnte eine
objektive Darlegung der Situation Raum einnehmen. Denn in den
bürgerlichen Medien wird zu oft die Sicht der Polizei bzw. der
Staatsanwaltschaft unkritisch übernommen. So kam an die Öffentlichkeit,
dass es betreffend den zu fällenden Urteilshöhen vermutlich Absprachen
zwischen den Richter*innen gegeben haben soll. In unterschiedlichen
Zeitungen und auch im Fernsehen wurde dies zum Thema, was die Justiz
gewissermassen ein wenig in die Defensive zwang. Dies führte in den
kommenden Verfahren noch immer zu hirnrissigen Urteilen, jedoch
lediglich zu hohen Bewährungsstrafen.

\begin{quote}
«Auf proletarischer Seite misst sich das politische Resultat vor allem
ausserhalb des Gerichtshofes, und es betrifft die Stärkung oder
Schwächung der bürgerlichen Macht, die der Prozess im allgemeinen Rahmen
des Klassenkonflikts bestimmen kann. Zweitens misst er sich im Innern
mit der technisch-politischen Verteidigung, die darauf hinzielt, den von
der Anklage geführten Angriff im Rahmen zu halten (eventuell verringerte
Strafen, Freisprüche).»
\end{quote}

Ausserhalb des Gerichts konnte die Solidaritätsarbeit zu einer
Diskussion über die Notwendigkeit eines praktischen Antifaschismus
beitragen und diese prägen. Die bürgerliche Macht wurde dabei nicht
geschwächt, jedoch unsere Position gestärkt und einer breiten Masse
zugänglich gemacht, was als politischer Gewinn betrachtet werden kann.
Durch unterschiedliche Kampagnen wie \emph{500k: heillos verschuldet},
die in erster Linie das Ziel hatte 500'000 Franken für die Angeklagten
zu sammeln, oder die offizielle \emph{Basel Nazifrei}-Kampagne, die viel
Antirepressionsarbeit und in erster Linie politische Solidaritätsarbeit
verrichtete, konnte der Kontakt mit solidarischen Menschen hergestellt
werden. Die unzähligen Gespräche mit Menschen an unseren
\emph{500k}-Infoständen an Festivals oder (eigenen) Anlässen,
Infoveranstaltungen usw. sowie Diskussionen in meinem privaten Umfeld
sind für mich das beste Beispiel dafür, was erreicht werden kann. Die
Verteidigung im Gerichtsaal ist jedoch wieder eine individuelle Sache.
Klar gibt es Grundsätze einzuhalten wie keine Distanzierung und
Delegitimierung des Protests, keine Zusammenarbeit und Aussagen usw. Es
gibt jedoch Menschen, die unter keinen Umständen (wieder) ins Gefängnis
oder ausgeschafft werden möchten, oder für Taten angeklagt werden, die
sie schlicht und einfach nicht begangen haben.

\begin{quote}
«Die Waffen der Angeklagten sind ihre politische und ideologische
Entschlossenheit (und was das beinhaltet: Gemeinschaft,
Opferbereitschaft usw.), die Unterstützung von ausserhalb und die
Widersprüche des Gegners.»
\end{quote}

Gerade was das Mentale betrifft, war dieser Punkt für mich von grosser
Bedeutung. Überzeugt zu sein, das Richtige getan zu haben, und dies auch
zu erfahren, stärkte mich in der ganzen Zeit. Durch die
Solidaritätsarbeit vergass ich die eigene Betroffenheit, und das
Politische, die antifaschistische Arbeit, trat wieder in den
Vordergrund. Mein eigener Prozess war für mich zum Beispiel in dieser
ganzen Zeit das absolut Irrelevanteste.

\hypertarget{unterschiedliche-strategien}{%
\section{Unterschiedliche
Strategien}\label{unterschiedliche-strategien}}

Es gibt unterschiedliche Strategien, wie ein Prozess geführt werden
kann. In der Broschüre sind verschiedene Arten aufgelistet. Ich werde
zwei herausgreifen, die meiner Ansicht nach am besten auf meine
Erfahrungen zutreffen.

\begin{quote}
«Der kombinierte politische Prozess

Im Falle, dass Prozesse es erfordern, mehr politisch-ideologische als
juristische Ziele zu erreichen --- wegen verschiedenen Umständen
(politische Situation, Qualität der Militant*innen, öffentliche und
mediale Resonanz...) ---, aber die juristischen doch rücksichtsvoll
behandelt werden sollten, ist es die angewandte Strategie, am Prozess
‚teilzunehmen`, indem er in eine politische Bühne verwandelt wird und
jede Gelegenheit zu sprechen benutzt wird, um das juristische System als
Funktion eines unterdrückenden und ausbeuterischen Systems anzuprangern
und die revolutionären Thesen zu verteidigen.\\
Die rücksichtsvoll zu behandelnden juristischen Ziele können alle oder
einen Teil der Angeklagten betreffen, wie im Fall von ‚Maxiprozessen`,
in denen die juristische Situation der Angeklagten extrem
unterschiedlich sein kann. Die Kombination verschiedener Formen von
Prozessen erlaubt es, sich den Anklagen mit den vom juristischen Apparat
gelieferten Waffen zu widersetzen, gleichzeitig aber die
politisch-ideologische Schlacht zu führen.»
\end{quote}

Diese Strategie trifft wohl am ehesten zu, da es sich quasi um einen
«Maxiprozess» handelte. Was hervorzuheben ist in diesem Fall, ist sicher
die öffentliche und mediale Resonanz, die absolut gegeben war. Dadurch
konnte ein permanenter politischer und juristischer Druck
aufrechterhalten werden. Für die meisten Prozesse wurde öffentlich vors
Gericht mobilisiert, Transparente gehängt, Parolen gerufen und
Botschaften der Angeklagten vorgelesen. Genauso wurde individuell
berücksichtigt, wo es Sinn machte die juristische Situation mehr zu
gewichten (natürlich ohne sich politisch zu distanzieren). Die ganze
Prozessbegleitung konnte über die ganze Zeit aufrecht erhalten werden
und hat unzählige Menschen zur Solidarität bewogen.

\begin{quote}
«Der legalistische politisierte Prozess

Es handelt sich um eine Variante des vorher behandelten. Die Angeklagten
und ihre Verteidigung unterwerfen sich den normalen Prozeduren, d.~h.
der technischen Untersuchung der beurteilten Taten, aber sie gehen
detailliert auf die Natur und die politischen Motive der Taten ein.
Diese Strategie versucht also, den juristisch- strafrechtlichen und den
politischen Gewinn zu kombinieren. Sie ist naheliegend für
radikal-reformistische Kräfte. Es ist ein Modell, das sich gut an eine
Vielzahl von Prozessen der ‚Bewegung` anpasst, während deren spezifische
Episoden des Kampfes beurteilt werden (Demo, die in Zusammenstössen
endete; Schläge, die einem Fascho verabreicht wurden; Strassenblockaden
usw.), aber es ist eine fast unmögliche Formel für Angeklagte, die sich
gegenüber dem Gericht zu einem globalen revolutionären Projekt bekennen
und dieses verteidigen. In Wirklichkeit geht der revolutionäre Prozess
von einer Zurückweisung des Gesetzes und des Gerichtsapparates aus, der
ein Zahnrad der Klassenunterwerfung ist.»
\end{quote}

Meinen eigenen Prozess könnte man, wenn man ihn isoliert betrachtet,
auch in diese Kategorie stecken. Mein Anwalt stellte die politische
Situation ganz klar dar und versuchte aufzuzeigen, was die PNOS ist und
für was sie steht. Ebenso verurteilte er den Polizeieinsatz und die
strafrechtliche Verfolgung. Dennoch plädierte er auf einen Freispruch
und erklärte, dass ich nicht die Person auf den unkenntlichen Fotos sei.
Ich bekannte mich so quasi vor den drei Richter*innen und dem
Staatsanwalt nicht zu einem revolutionären, internationalen
Antifaschismus, präsentierte mich aber als Teil der ganzen politischen
Solidaritätskampagne (öffentliche Prozessmobilisierung mit circa 80
solidarischen Menschen vor Gericht) und als revolutionärer politischer
Mensch, mit klarer antifaschistischer Haltung. Für mich war die
Verhandlung und alles, was im Gericht geschah einfach nicht wichtig ---
ich hätte da sowieso gegen eine Wand geredet. Ich denke, dies ist auch
der Tatsache geschuldet, dass aufgrund von Covid keine Besucher*innen
zugelassen wurden, was den Raum ausserhalb des Gerichts für mich als
politisch viel relevanter werden liess.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent Die Kontinuität dieser \enquote{Antilektüre} wird im Netz frei hergestellt.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
